\chapter{Anforderungsanalyse}
\label{anforderungsanalyse}

Zu Beginn dieser Diplomarbeit wurde in Zusammenarbeit mit den Mitarbeitern des Institus f"ur Pal"aoanatomie und Geschichte der Tiermedizin (LMU) und denen des Instituts f"ur pr"ahistorische und naturwissenschaftliche Arch"aologie (Universit"at Basel)\footnote{Das Institut f"ur pr"ahistorische und naturwissenschaftliche Arch"aologie an der Universit"at Basel ist das Pendant zum Institut der Pal"aoanatomie und Geschichte der Tiermedizin der LMU. Hier wurde die Ossobook-Software entwickelt. Um auch weiter den Austausch der Software und die Weiterentwicklung an beiden Insituten zu erm"oglichen, mussten die Anforderungen auch mit dem Basler Insitut abgestimmt werden.} eine Anforderungsanalyse durchgef"uhrt, die im Folgenden wiedergegeben wird.

Dabei werden neben den in dieser Diplomarbeit bearbeitet Aufgaben "`Synchronisation"' und "`Sicherheitskonzept"' weitere Punkte beschrieben, die v.a. "Anderungen an der Ossobook-Client-Software betreffen. Probleme und "Anderungsw"unsche wurden direkt aufgenommen, so dass eine nochmalige Anforderungsanalyse nicht notwendig ist. Im Rahmen dieser Diplomarbeit wurden die "ubrigen Punkte jedoch nicht umgesetzt, da sie nicht zum Thema der Arbeit geh"oren.

\begin{enumerate}
\item \textbf{Datenbank}
	\begin{enumerate}
		\item \textbf{Synchronisation:}\\
		Eine globale Datenbank soll alle Datens"atze speichern, die erfasst werden. Au"serdem soll es lokale Datenbanken geben, welche User nutzen, die tempor"ar keinen Internetanschluss haben und somit nicht direkt auf die globale Datenbank zugreifen k"onnen.
		
Zur Synchronisation der lokalen Datenbanken mit der globalen und der globalen mit den lokalen Datenbanken soll die Ossobook-Client-Software erweitert werden, so dass der User die automatische Datenanpassung starten kann.  Beim Synchronisationsvorgang an sich werden alle "Anderungen der globalen Datenbank auf die lokalen "ubertragen, aber nur die "Anderungen in den lokalen Tabellen "`eingabeeinheit"', "`projekt"', "`masse"' und "`artefaktmaske"' in die globale Datenbank "ubernommen. Diese vier Tabellen definieren ein Projekt und die zugeh"origen Knochenfunde. Alle anderen Tabellen beschreiben Merkmale, die Knochen besitzen k"onnen. Sie sollen deswegen in der globalen Datenbank nur von einem Administrator festgelegt werden k"onnen.

Nur Administratoren k"onnen das globale Datenbankschema "andern. Das Schema auf den lokalen Datenbanken soll dann w"ahrend der Synchronisation auf den lokalen Datenbanken automatisch angepasst werden. 

Zun"achst gibt es zwei Administratoren, die jeweils f"ur eine Ossobook-Datenbank verantwortlich sind und die "`M"unchner"' bzw. "`Basler"' Projekte betreuen.

\item \hypertarget{1b}{\textbf{Sicherheitskonzept:}}\\
Legt ein User ein neues Projekt an, so wird er zu dessen Projektleiter. Er soll dann selbst entscheiden k"onnen, wer auf sein Projekt Zugriff hat. Dabei werden drei grunds"atzliche F"alle unterschieden:
~\\
\begin{compactitem}
		\item Der Projektleiter bearbeitet sein Projekt allein.
		\item Der Projektleiter erlaubt einem oder mehreren anderen Benutzern, sein Projekt einzusehen. Sie d"urfen jedoch nicht schreibend darauf zugreifen.
			\item Der Projektleiter erlaubt einem oder mehreren anderen Benutzern, die Daten seines Projekts zu lesen sowie zu "andern und zu l"oschen.
		\end{compactitem}
		~\\
Hat der Projektleiter sein Projekt abgeschlossen, so soll er dieses allen anderen Usern zur Verf"ugung stellen k"onnen. Die anderen Benutzer d"urfen dann lesend und schreibend darauf zugreifen.
Somit ergibt sich, dass ein User beliebig viele Projekte nutzen und ein Projekt von beliebig vielen Usern bearbeitet werden kann.

Ein Administrator hat immer Zugriff auf alle Projekt. Er kann sie beliebig "andern und ihnen zus"atzliche Mitarbeiter zuteilen.

Um die einzelnen Nutzer der Datenbank identifizieren zu k"onnen, soll es keinen "`Default-User"' mehr geben. Stattdessen bekommt jeder User einen eigenen Benutzernamen und ein eigenes Passwort.
	\end{enumerate}
	
	\item \textbf{Client-Software "`Ossobook"'}\\
			Ossobook ist eine Software, die genutzt wird, um die Ossobook-Datenbank zu manipulieren. Mittels einer graphischen Oberfl"ache k"onnen Nutzer so neue Daten in die Datenbank einf"ugen und vorhandene Daten ver"andern oder l"oschen. Das Ossobook-Programm soll um folgende Funktionen erweitert werden:
			~\\
		\begin{compactitem}
			\item Die Sicherheitsfunktion muss entsprechend des Datenbanksicherheitskonzept angepasst werden. Es soll nicht mehr m"oglich sein, sich als "`Default-User"' anzumelden. Von den Projekteigent"umern gesetzte Rechte m"ussen durch andere User beachtet werden. (vgl. \hyperlink{1b}{1b})
			\item Wurde ein bereits vorhandener Datensatz ausgew"ahlt, so sollen ge\-w"unsch\-te Feldinhalte f"ur einen neuen Datensatz "ubernommen werden k"onnen. Der Datensatz soll dann als neuer Datensatz in der Datenbank angelegt werden. 
			\item Innerhalb der Felder der Eingabemaske soll es m"oglich sein, die Pfeiltasten zu nutzen, um Korrekturen an der Eingabe vorzunehmen.
			\item Innerhalb der Eingabemaske sollen Felder, die unbedingt gef"ullt werden m"ussen, gesondert gekennzeichnet werden.
			\item Es sollen vern"unftige Fehlermeldungen ausgegeben werden, die dem User erkl"aren, wo das Problem liegt (Bsp.: "`Datensatz existiert schon"' oder "`Es sind noch keine Eintr"age f"ur das Projekt vorhanden"').
			\item Es muss "uberpr"uft werden, ob Eintr"age bereits existieren.
			\item Wird das ge"offnete Projekt geschlossen, so sollen sich auch alle anderen zum Projekt geh"orenden Fenster schlie"sen. Hierunter f"allt u.a. die "`Masse-"'-Tabelle.
			\item Wird ein Projekt geschlossen und ein neues ge"offnet, soll keine erneute Anmeldung notwendig sein.
			\item Bei den Feldern "`Skelettteil"' und "`Tierart"' sollen die zu den Codes geh"orenden Bezeichnungen vollst"andig ausgeschrieben werden.
			\item Findet zu einem Projekt die Datierung statt, so sollen die datierten Datens"atze aus dem Projekt herausgenommen und der entsprechenden Zeitspanne zugeordnet werden. Hierf"ur muss ein geeignetes Verfahren gefunden werden, das f"ur den User einfach anzuwenden ist. (Fachbegriff: Konkordanz)
			\item Unter "`Tools"' sollen die Codetabellen vervollst"andigt werden und weitere Nachschlagefunktionen eingef"ugt werden. Hierzu geh"ort u.a. "`KnochenteilCode nachschlagen"'.
			\item Die Codelisten in Basel und M"unchen sollen standardisiert werden: Die beiden Institute einigen sich auf Codelisten und tauschen hinzugef"ugte Codes miteinander aus, so dass die Daten der Datenbanken problemlos ausgetauscht und gemeinsam genutzt werden k"onnen.
			\item Graphische Tools zur "ubersichtlichen Auswertungen sollen der Software hinzugef"ugt werden. Hierzu geh"ort z.B. ein Tierart-Skelett-Chart.
			\item Die Funktion des Buttons "`Entfernen"' im "`Projekt-"Offnen-Fenster"' soll in die Men"u-Leiste des Hauptfensters verschoben werden. Es soll eine unabh"angige Funktion "`Projekt l"oschen"' geben.
		\end{compactitem}
\end{enumerate}



